**吳中行**（），字**子道**，號**復菴**，[直隸](../Page/南直隸.md "wikilink")[常州府](../Page/常州府.md "wikilink")[武進縣人](../Page/武進縣.md "wikilink")，民籍，祖籍[宜興縣](../Page/宜興縣.md "wikilink")，[明朝政治人物](../Page/明朝.md "wikilink")。隆慶間進士，入翰林。萬曆初年，因與[趙用賢反對首輔](../Page/趙用賢.md "wikilink")[張居正](../Page/張居正.md "wikilink")[奪情而遭廷杖聞名](../Page/奪情.md "wikilink")。

## 生平

應天府鄉試第一百三十二名。隆慶五年（1571年）辛未科會試第十五名，登進士第二甲第十八名\[1\]\[2\]\[3\]。時[張居正任主考](../Page/張居正.md "wikilink")。選[庶吉士](../Page/庶吉士.md "wikilink")，授[翰林院编修](../Page/翰林院编修.md "wikilink")\[4\]。[萬曆五年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1577年），首輔張居正居喪[奪情](../Page/奪情.md "wikilink")，十月十八日，吳中行上《諫止張居正奪情疏》，說張居正違背“萬古綱常”，十月二十二日，與[趙用賢各被](../Page/趙用賢.md "wikilink")[廷杖六十](../Page/廷杖.md "wikilink")。刑畢，中行氣息已絕，[中書舍人](../Page/中書舍人.md "wikilink")[秦柱帶醫生來](../Page/秦柱.md "wikilink")，灌以湯藥，甦醒，身上腐肉割掉幾十塊\[5\]\[6\]\[7\]。

[張居正死後](../Page/張居正.md "wikilink")，吳中行經[孫繼先舉薦](../Page/孫繼先_\(隆慶進士\).md "wikilink")，恢復官職\[8\]，起任[侍講學士](../Page/侍講學士.md "wikilink")，掌[南京](../Page/南京.md "wikilink")[翰林院](../Page/翰林院.md "wikilink")。同鄉僉事[徐常吉曾訴訟中行](../Page/徐常吉.md "wikilink")，給事中[王嘉謨又藉此彈劾](../Page/王嘉謨.md "wikilink")，中行奉命家居等候消息，不久卒。追贈[禮部右侍郎](../Page/禮部右侍郎.md "wikilink")\[9\]。

## 著作

有《賜餘堂集》14卷，另有《吳翰林疏》、《復菴集》等。

## 家族

曾祖父[吳昊](../Page/吳昊.md "wikilink")；祖父[吳禮](../Page/吳禮.md "wikilink")，封南京戶部主事；父親[吳性](../Page/吳性.md "wikilink")，曾任尚寶司司丞。母段氏（封安人）；前母杜氏（贈安人）\[10\]。兄[吳可行](../Page/吳可行.md "wikilink")，進士。

有子[吳亮](../Page/吳亮.md "wikilink")、[吳玄](../Page/吳玄.md "wikilink")。

## 引文

## 參考書目

  - [張廷玉等](../Page/張廷玉.md "wikilink")，
    《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》，中華書局點校本。
  - 康熙《常州府志·卷二十四·人物》

{{-}}

[Category:明朝庶吉士](../Category/明朝庶吉士.md "wikilink")
[Category:明朝翰林院编修](../Category/明朝翰林院编修.md "wikilink")
[Category:明朝翰林院侍講學士](../Category/明朝翰林院侍講學士.md "wikilink")
[Category:常州人](../Category/常州人.md "wikilink")
[Z](../Category/吳姓.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  《明史·卷229》：吳中行
    ，字子道，武進人。父性，兄可行，皆進士。性，尚寶丞。可行，檢討。中行甫冠舉鄉試，性誡無躁進，遂不赴會試。隆慶五年成進士，選庶吉士，授編修。
5.  《明史·卷229》：大學士張居正，中行座主也。萬曆五年，居正遭父喪，奪情視事。御史曾士楚、吏科都給事中陳三謨倡疏奏留，舉朝和之，中行獨憤。適彗出西南，長竟天，詔百官修省，中行乃首上疏曰：「居正父子異地分暌，音容不接者十有九年。一旦長棄數千里外，陛下不使匍匐星奔，憑棺一慟，必欲其違心抑情，銜哀茹痛於廟堂之上，而責以訏謨遠猷，調元熙載，豈情也哉！居正每自言謹守聖賢義理，祖宗法度。宰我欲短喪，子曰：『予有三年之愛於其父母乎？』王子請數月之喪，孟子曰：『雖加一日愈於已。』聖賢之訓何如也？在律，雖編氓小吏，匿喪有禁；惟武人得墨衰從事，非所以處輔弼也。即云起復有故事，亦未有一日不出國門，而遽起視事者。祖宗之制何如也？事繫萬古綱常，四方視聽，惟今日無過舉，然後後世無遺議。銷變之道無踰此者。」
6.  《明史·卷229》：疏既上，以副封白居正。居正愕然曰：「疏進耶？」中行曰：「未進不敢白也。」明日，趙用賢疏入。又明日，艾穆、沈思孝疏入。居正怒，謀於馮保，欲廷杖之。翰林院侍講趙志皐、張位、于慎行、張一桂、田一儁、李長春，修撰習孔教、沈懋學俱具疏救，格不入。學士王錫爵乃會詞臣數十人，求解於居正，弗納。遂杖中行等四人。明日，進士鄒元標疏爭，亦廷杖。五人者，直聲震天下。中行、用賢並稱吳、趙。南京御史朱鴻謨疏救五人，亦被斥。中行等受杖畢，校尉以布曳出長安門，舁以板扉，即日驅出都城。中行氣息已絕，中書舍人秦柱挾醫至，投藥一匕，乃蘇。輿疾南歸，刲去腐肉數十臠，大者盈掌，深至寸，一肢遂空。
7.  《明史·卷194》：孫柱，以諸生授中書舍人。大學士高拱得罪，倉黃去京師，門生皆避匿，柱獨追送百里外。吳中行疏論張居正奪情，被杖下詔獄。柱挾醫視湯藥，遂忤居正，遷魯府審理。尋假考察罷之。
8.  《明史·卷229》：孫繼先，字胤甫，盂人。隆慶五年進士。居正既敗，繼先請召吳中行、趙用賢、艾穆、沈思孝、鄒元標幷及余懋學、趙應元、傅應禎、朱鴻謨、孟一脈、王用汲。又薦魏學曾、宋纁、張岳、毛綱、胡執禮、王錫爵、賈三近、溫純、曹科、陳有年、朱光宇、趙參魯等諸人。既坐謫，終南京吏部主事。
9.  《明史·卷229》：九年大計京官，列五人察籍，錮不復敍。居正死，士楚當按蘇、松，憮然曰：「吾何面目見吳、趙二公！」遂引疾去。三謨已擢太常少卿，尋與士楚俱被劾削籍。廷臣交薦中行，召復故官，進右中允，直經筵。大學士許國攻李植、江東之，詆中行、用賢為其黨。中行奏辨，因乞罷，不許。再遷右諭德。御史蔡系周劾植，復侵中行，中行求去，章四上。詔賜白金、文綺，馳傳歸。言者屢薦，執政抑不召。久之，起侍講學士，掌南京翰林院。同里僉事徐常吉嘗訟中行，事已解，給事中王嘉謨復摭舊事劾之，命家居俟召。尋卒。後贈禮部右侍郎。
10.